\section{在 GPU 上并行化与规约}

前两章已经建立了 SVD 的数学结构与单边雅可比（one-sided Jacobi）算法。本章转向
\texttt{kernels.cu} 的 CUDA 实现：问题不再只是算法在数学上是否正确，而是当该算法被映射到
GPU 体系结构时，哪些数据结构、访存模式、同步边界与规约方式会成为实际性能与可维护性的主导因素。

本章的核心观点是：GPU 实现不应当把串行伪代码逐行迁移到 kernel 中，而应重新组织计算粒度与执行边界。
单边雅可比以“列对”为基本数值操作；CUDA 则以 thread、block、warp 与 memory hierarchy 为基本执行结构。
有效实现必须将这两套结构对齐，使算法局部性转化为硬件可利用的并行性。

\subsection{主机侧契约：RAII 管资源，kernel 管计算}

\texttt{kernels.cu} 的第一层设计不是具体 kernel，而是资源所有权（resource ownership）边界。
设备矩阵由 \texttt{DeviceMatrix} 封装：
\[
    \texttt{DeviceMatrix}
    =
    (\texttt{rows},\texttt{columns},\texttt{double* data}).
\]
它负责 \texttt{cudaMalloc}、\texttt{cudaFree}、主机到设备拷贝（host-to-device copy）以及设备到主机拷贝
（device-to-host copy）。拷贝构造与拷贝赋值被显式禁用，移动构造与移动赋值被允许。这是典型的 RAII
（Resource Acquisition Is Initialization）策略：对象生命周期与 GPU 内存生命周期保持一致。

这一边界对于 CUDA 程序尤为关键。kernel 不应携带复杂的 C++ 对象语义，也不应参与资源所有权决策。
它只接收
\[
    \texttt{double*},\quad \texttt{const double*},\quad \texttt{int},\quad \texttt{int2*}
\]
等平坦参数。换言之：

\begin{quote}
    主机侧对象维护资源正确性；设备侧函数执行数值变换。所有权、异常处理、安全检查与数学算子应当保持清晰分层。
\end{quote}

这种划分降低了系统边界处的复杂度。实际 CUDA 程序中的错误常来自职责不清：谁释放内存，谁检查错误，
谁维护矩阵维度，谁负责同步。当前实现将这些职责分离：
\texttt{DeviceMatrix} 管理矩阵资源，匿名命名空间中的 \texttt{DeviceBuffer<T>} 管理临时数组，
\texttt{JACOBI\_CUDA\_CHECK} 将 CUDA 错误码转换为异常，而 kernel 只处理裸数据上的数值计算。

\subsection{内存布局：外部行主序，内部可选列主序}

当前实现仍把主机侧输入、输出与公开数据契约固定为行主序（row-major）一维数组：
\[
    \operatorname{index}(i,j)=i\cdot n+j.
\]
这一选择带来三个直接优势。第一，它与主机侧 \texttt{std::vector<double>}、文件读写以及 C++ 常见布局保持一致。
第二，矩阵是一段连续内存，避免了二级指针和行指针数组带来的额外跳转。第三，kernel 接口保持简单：
所有矩阵都可以通过裸指针与维度信息恢复索引。

但 \texttt{kernels.cu} 现在不再把这一外部契约强行等同于内部工作布局。它同时提供行主序索引
\[
    \texttt{row\_major\_index}(i,j,n)=i\cdot n+j
\]
与列主序（column-major）索引
\[
    \texttt{column\_major\_index}(i,j,m)=j\cdot m+i,
\]
并用模板策略 \texttt{matrix\_index<ColumnMajor>} 将两条路径统一到同一组统计与旋转 kernel 中。
这是一种很重要的工程修正：外部应用二进制接口（Application Binary Interface, ABI）风格的数据布局保持稳定，
内部则允许根据硬件访存代价选择更合适的表示。

这样做的动机来自单边雅可比的列算法本质。每次处理列对 $(p,q)$ 时，
线程需要读取
\[
    A[0,p],A[1,p],\ldots,A[m-1,p]
\]
和
\[
    A[0,q],A[1,q],\ldots,A[m-1,q].
\]
在行主序中，相邻行同一列的地址相隔 $n$ 个 \texttt{double}。因此，当一个 warp
（warp）中的线程分别处理连续行时，它们对同一列的访问是跨步访问（strided access），
并不自然形成理想的合并访存（memory coalescing）。这正是算法逻辑与内存系统之间的张力：
主机侧最自然的布局，并不必然是列规约最有利的布局。

当前版本采取的是双路径（dual-path）策略：

\begin{itemize}
    \item 若选择直接路径，工作矩阵 $A$ 保持行主序，统计核与旋转核以
          \texttt{ColumnMajorA=false} 实例化，因而使用跨步列访问；
    \item 若选择布局转置路径，输入先从行主序重排到列主序工作区 \texttt{d\_a\_layout}，
          统计核与旋转核以 \texttt{ColumnMajorA=true} 实例化，收敛后再转回行主序，以便
          \texttt{build\_u\_sigma\_kernel} 和主机侧输出继续使用统一格式；
    \item 右奇异矩阵 $V$ 始终保持行主序。它的规模是 $n\times n$，且更新成本通常小于
          $m\gg n$ 时工作矩阵 $A$ 的列统计与列更新成本；把布局复杂度集中在 $A$ 上，可以避免把优化扩散到整个系统。
\end{itemize}

布局转置本身由 \texttt{transpose\_row\_major\_kernel} 完成。它使用
\(32\times 32\) 的共享内存 tile，并在共享内存第二维加一列填充（padding）：
\[
    \texttt{tile[32][33]}.
\]
这个小小的 \texttt{+1} 是为了缓解共享内存存储体冲突（bank conflict）：读入阶段和写出阶段都尽量让全局内存访问保持连续，
而转置所需的非连续重排被限制在共享内存 tile 内部。换句话说，布局转置不是在 CPU 上额外搬一遍矩阵，
而是在 GPU 上用一次有结构的数据运动（data movement）把后续多轮 sweep 的列访问变得更顺。

这不是“行主序还是列主序谁绝对正确”的二元问题，而是协同设计（co-design）中的局部折中：
外部行主序降低 I/O、测试与 API 的复杂度；内部列主序让列规约更接近连续访存；布局转置则把一次性搬运成本
与多轮 sweep 中反复出现的带宽收益进行交换。真正的好品味在这里不是增加更多特判，而是把特判压缩为一个清晰的布局策略。

\subsection{布局转置策略与自动调优}

\texttt{JacobiSvdConfig} 将布局选择显式暴露为 \texttt{LayoutTransposeMode}：
\[
    \texttt{auto\_select},\qquad
    \texttt{force\_enable},\qquad
    \texttt{force\_disable}.
\]
强制启用与强制禁用主要服务于验证和 benchmark；默认的 \texttt{auto\_select} 则使用两个阈值判断是否启用布局转置：
\[
    n \ge \texttt{layout\_transpose\_min\_columns},
    \qquad
    mn \ge \texttt{layout\_transpose\_min\_elements}.
\]
默认值分别是 \(16\) 与 \(4096\)。这两个阈值共同表达一个朴素但实用的判断：矩阵列数太小或元素总量太小的时候，
转置 kernel、额外设备缓冲区与同步边界的固定成本可能吞掉连续列访问带来的收益。

自动调优（auto-tuning）进一步把这个判断从静态经验值变成运行时微基准。若 pipeline 配置中
\texttt{layout\_transpose\_auto\_tune=true} 且模式仍为 \texttt{auto\_select}，
应用层会在正式处理 testcase 前调用
\[
    \texttt{auto\_tune\_layout\_transpose\_threshold}.
\]
该函数扫描一组代表性列数：
\[
    \{8,12,16,24,32,48,64,96\},
\]
并使用 \(m=2n\) 的确定性基准矩阵分别测量直接路径与布局转置路径。每个尺寸先执行一次预热（warm-up），
再按重复次数配置计时；每次基准的 sweep 上限由基准 sweep 配置限制，并且不会超过用户配置的
\texttt{max\_sweeps}。对应字段分别是
\[
    \begin{aligned}
         & \texttt{layout\_transpose\_benchmark\_repetitions}, \\
         & \texttt{layout\_transpose\_benchmark\_sweeps}.
    \end{aligned}
\]

调优报告 \texttt{LayoutTransposeAutoTuneReport} 记录四类信息：
\[
    \begin{aligned}
         & \texttt{recommended\_min\_columns},\quad
        \texttt{recommended\_min\_elements},        \\
         & \texttt{estimated\_best\_speedup},\quad
        \texttt{sample\_count}.
    \end{aligned}
\]
pipeline 只把推荐阈值写入本次运行的 kernel 配置，随后关闭该配置中的自动调优开关，
避免每个 testcase 反复调优。它不修改全局状态，也不把调优结果持久化到磁盘。
这让自动调优保持为一次可报告、可复现、可关闭的启动阶段，而不是藏在 kernel 内部的隐式魔法。

这个设计仍然有边界。微基准只覆盖固定的形状族 \(m=2n\)，它给出的是对当前 GPU、当前 CUDA 运行时、
当前执行配置的经验建议，而不是跨机器的数学定理。若生产 workload 的 \(m/n\) 比例、矩阵数量或收敛 sweep
分布明显不同，用户仍应使用强制开关与显式阈值做对照实验。

\subsection{从列对到无冲突 round}

串行单边雅可比会遍历所有列对：
\[
    (p,q),\qquad 0\le p<q<n.
\]
但在 GPU 上，如果两个线程块同时更新 $(p,q)$ 与 $(p,r)$，它们都会写第 $p$ 列，结果将产生数据竞争
（data race）。因此，并行化的第一步不是盲目增加线程数量，而是构造无冲突调度。

当前实现使用巡回赛排序（round-robin / tournament ordering）。每个 round 包含若干互不共享列的列对：
\[
    (p_1,q_1),(p_2,q_2),\ldots,(p_k,q_k),
    \qquad
    \{p_i,q_i\}\cap\{p_j,q_j\}=\varnothing\quad(i\ne j).
\]
同一 round 内的列对可以并行执行；不同 round 之间必须顺序执行，因为后一个 round 依赖前一个 round 更新后的列。

若 $n$ 为奇数，实现会加入一个 dummy 列参与轮转；凡是匹配到 dummy 的列对会被跳过。
这样可以统一奇偶情况，将边界情况纳入普通调度逻辑，而不是在多个位置引入特判分支。

\subsection{kernel 管线}

一次 sweep（sweep）由若干 round 组成。布局转置路径若被启用，会在 sweep 循环前后各执行一次转置；
但每个 round 的数值核心仍然稳定地拆成三类 kernel：

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        阶段 & kernel                                     & 职责                            \\
        \midrule
        统计 & \texttt{pair\_stats\_kernel}               & 为每个列对计算 $\alpha,\beta,\gamma$ \\
        参数 & \texttt{compute\_rotation\_params\_kernel} & 根据局部 Gram 矩阵计算 $c,s$          \\
        应用 & \texttt{apply\_rotation\_kernel}           & 把旋转同时应用到 $A$ 与 $V$            \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

这里的“稳定”很重要。布局策略并没有复制一套完整算法，而是通过统计核与旋转核的
\texttt{ColumnMajorA} 模板参数切换 $A$ 的索引方式。因此，直接路径与转置路径共享同一套 round-robin 调度、同一套旋转参数计算和同一套收敛判断。
特殊情况没有扩散到算法主循环里，复杂度被约束在布局策略（layout policy）这一层。

其中
\[
    \alpha=a_p^Ta_p,\qquad
    \beta=a_q^Ta_q,\qquad
    \gamma=a_p^Ta_q.
\]
\texttt{pair\_stats\_kernel} 的网格组织方式是“一列对一个 block”。block 内所有线程分摊行维度：
\[
    \texttt{for row = tid; row < m; row += blockDim.x}.
\]
每个线程先计算局部和：
\[
    \alpha_{\text{local}},\quad
    \beta_{\text{local}},\quad
    \gamma_{\text{local}},
\]
然后在共享内存中执行 block 级规约（block-level reduction），最后由 \texttt{tid==0} 写出该列对的三个统计量。

\texttt{compute\_rotation\_params\_kernel} 读取这些统计量，并使用稳定的 Rutishauser 公式计算旋转参数：
\[
    \tau=\frac{\beta-\alpha}{2\gamma},\qquad
    t =
    \begin{cases}
        \dfrac{1}{\tau+\sqrt{1+\tau^2}},   & \tau\ge0, \\[1.2em]
        -\dfrac{1}{-\tau+\sqrt{1+\tau^2}}, & \tau<0,
    \end{cases}
\]
\[
    c=\frac{1}{\sqrt{1+t^2}},\qquad s=tc.
\]
如果
\[
    |\gamma|\le \varepsilon\sqrt{\alpha\beta},
\]
则认为该列对已经足够正交，并令 $c=1,s=0$。为避免极端下溢附近的除法风险，代码还要求
\[
    |\gamma|>10^{-300}.
\]
只要某个列对需要旋转，就使用 \texttt{atomicExch} 将 \texttt{any\_rotation\_flag} 置为 $1$。
该 flag 构成 sweep 收敛判断的桥梁：设备端记录“仍存在需要旋转的列对”，主机端在 round 结束后将该状态拷回 CPU。

\texttt{apply\_rotation\_kernel} 同样以“一列对一个 block”的方式工作。它把同一组 $(c,s)$ 同时应用到
$A$ 的两列与 $V$ 的两列：
\[
    a'_p = c a_p - s a_q,\qquad
    a'_q = s a_p + c a_q,
\]
\[
    v'_p = c v_p - s v_q,\qquad
    v'_q = s v_p + c v_q.
\]
同步更新 $V$ 是必要的。若只更新 $A$ 而不更新 $V$，实现只能得到正交化后的列和奇异值，
却无法恢复右奇异向量。当前实现维护的不变量仍然是
\[
    A^{(k)}=A^{(0)}V^{(k)}.
\]

\subsection{规约：反串行直觉的核心算子}

规约（reduction）是 GPU 编程中最容易受到串行直觉误导的算子之一。串行代码中的点积通常写成简单循环：
\[
    s=0;\qquad s\leftarrow s+x_i y_i.
\]
该写法隐含了“单一累加器顺序遍历”的模型。但在 GPU 上，若由单个线程遍历完整列，绝大多数线程都会闲置；
若让所有线程同时写同一个累加器，又会引入原子操作热点与不可控的累加顺序。更合适的模型是树形合并：
每个线程先维护私有局部累加器，再把局部结果按层次结构合并。

当前实现的 \texttt{pair\_stats\_kernel} 对每个列对一次性规约三个量：
\[
    \sum_i a_{ip}^2,\qquad
    \sum_i a_{iq}^2,\qquad
    \sum_i a_{ip}a_{iq}.
\]
共享内存被划分为三段：
\[
    \texttt{shared\_pp},\qquad
    \texttt{shared\_qq},\qquad
    \texttt{shared\_pq}.
\]
每个线程写入自己的槽位后，执行
\[
    \texttt{\_\_syncthreads()}
\]
以保证所有局部和对整个 block 可见。随后，stride 从 \texttt{blockDim.x/2} 开始逐轮减半：
\[
    \texttt{stride}=\frac{B}{2},\frac{B}{4},\ldots,1.
\]
当满足 \texttt{tid < stride} 时，线程把位置 \texttt{tid+stride} 的值累加到位置 \texttt{tid}。
每轮之后再次同步。最终，三个共享内存数组的 $0$ 号槽位
\[
    \texttt{shared\_pp[0]},\quad
    \texttt{shared\_qq[0]},\quad
    \texttt{shared\_pq[0]}
\]
即为整个 block 的规约结果。

该规约方式具有几个需要明确记录的性质：

\begin{itemize}
    \item 它要求 block 内线程数满足树形二分规约的覆盖条件，实践中最直接的约束是使用 $2$ 的幂。
          当前 \texttt{normalize\_threads\_per\_block} 将线程数夹到 $[32,1024]$ 并按 warp 对齐，
          但并不严格保证 $2$ 的幂；默认值 $256$ 是安全配置。若用户传入 $384$，
          当前二分规约会遗漏部分槽位，因此后续应收紧该配置约束。
    \item 它没有使用 warp shuffle（warp-level shuffle）指令。共享内存规约更直观、可移植性更好；
          但在现代 GPU 上，warp 内规约可通过 \texttt{\_\_shfl\_down\_sync} 降低共享内存压力与同步成本。
    \item 它的数值求和顺序不同于串行循环。由于浮点加法不满足结合律（associativity），GPU 结果与 CPU
          串行结果在末尾若干位上出现差异是正常现象。若需要更高精度，可以考虑 pairwise summation 或
          Kahan summation，但这会增加寄存器占用与指令开销。
\end{itemize}

收敛后的 \texttt{build\_u\_sigma\_kernel} 采用同一模式：一列一个 block，先规约列范数
\[
    \sigma_j=\sqrt{\sum_i a_{ij}^2},
\]
再将该列归一化为
\[
    u_j=a_j/\sigma_j.
\]
这里，规约不仅是性能优化技巧，也是算法语义的一部分：奇异值本身即由收敛后工作矩阵的列范数定义。

\subsection{同步边界与代价模型}

这份实现的同步层次较为清晰：

\begin{itemize}
    \item block 内同步由 \texttt{\_\_syncthreads()} 完成，用于共享内存规约；
    \item layout 转置路径在 sweep 前后各有一个 kernel launch 边界，保证工作区布局转换完成后再进入下一阶段；
    \item kernel launch 边界提供全局同步，保证统计、参数计算与旋转应用按顺序发生；
    \item round 之间由主机循环顺序化，避免不同 round 的列更新交叉；
    \item sweep 收敛由 \texttt{any\_rotation\_flag} 从设备拷回主机后判断。
\end{itemize}

这不是最激进的性能路径，它把全局同步放在 kernel 边界，而不是试图在单个巨大
kernel 中实现跨 block 同步。普通 CUDA kernel 不提供任意 block 之间的同步原语；若强行模拟，
实现会显著复杂化且更难验证。以工程稳健性为优先时，清晰的 kernel launch 边界通常优于隐式同步技巧。

粗略分析每个 round 的主要代价，可将其视为两次全矩阵式列访问：一次统计 $(\alpha,\beta,\gamma)$，
一次应用旋转。每个 sweep 有 $O(n)$ 个 round，每个 round 处理 $O(n)$ 个互不冲突列对，
因此整体仍覆盖 $O(n^2)$ 个列对。对每个列对，统计访问 $O(m)$，旋转 $A$ 访问 $O(m)$，
旋转 $V$ 访问 $O(n)$。因此，一轮 sweep 的工作量近似为
\[
    O(mn^2+n^3).
\]
当 $m\gg n$ 时，$A$ 的列统计与列更新占主导；当 $m$ 与 $n$ 同阶时，维护 $V$ 的成本也不可忽略。
若启用布局转置，还需要为每个 testcase 增加两次 \(O(mn)\) 的布局搬运：一次从外部行主序进入列主序工作区，
一次在收敛后转回行主序。这个额外项不改变 sweep 主体的渐近阶，但会改变小矩阵和少 sweep 情况下的常数。
这正是阈值选择与自动调优存在的理由。

\subsection{执行配置与资源占用}

CUDA kernel 的性能不仅由渐近复杂度决定，还由每个 block 的资源占用决定。当前实现把列对作为并行粒度：
\[
    \text{one column pair}
    \longleftrightarrow
    \text{one CUDA block}.
\]
block 内线程沿行维度分摊工作。若线程数为 \(T\)，矩阵行数为 \(m\)，则每个线程大致处理
\[
    \left\lceil \frac{m}{T}\right\rceil
\]
个元素。随后，所有线程把局部累加结果写入共享内存，并通过树形规约得到该列对的统计量。

这里的执行配置（execution configuration）至少影响四件事。

\begin{itemize}
    \item \textbf{并行度。} \(T\) 越大，单个列对内部的行维度并行度越高；但当 \(T>m\) 时，大量线程没有有效元素可处理。
    \item \textbf{共享内存占用。} \texttt{pair\_stats\_kernel} 为每个 block 维护三段共享内存：
          \[
              3T\cdot \operatorname{sizeof}(\texttt{double})
          \]
          字节，用于 \(\alpha,\beta,\gamma\) 的规约。默认 \(T=256\) 时约为 \(6144\) 字节，通常不会成为主要瓶颈；
          但若未来加入 tile 缓存或多列对融合，shared memory 会更快成为限制因素。
    \item \textbf{occupancy。} 占用率（occupancy）取决于每个 block 的线程数、寄存器数量
          （register count）、shared memory 和设备的最大驻留 block 数。高 occupancy 可以帮助隐藏 global memory
          延迟，但并不自动等价于高吞吐；若访存模式高度跨步，更多 warp 也只能更努力地等待内存。
    \item \textbf{规约正确性。} 当前共享内存二分规约隐含了 \(T\) 为 \(2\) 的幂这一良性条件。
          默认 \(256\) 是安全点；任意 warp 对齐值并不一定安全。因此，执行配置不是单纯性能参数，
          它也参与正确性契约。
\end{itemize}

这揭示了 GPU 程序中一个常见陷阱：\texttt{threads\_per\_block} 看起来像“调大就更快”的旋钮，
实际上它同时改变并行粒度、资源驻留、同步成本和规约结构。对于本项目，较保守的默认值比激进调参更重要。
原因很简单：SVD kernel 的首要目标是稳定地产生可验证结果；性能调优必须建立在这个稳定点之上。

若未来要把执行配置提升为严肃 benchmark 参数，建议采用如下策略：
\[
    T\in\{64,128,256,512\},
\]
只允许 \(2\) 的幂，并在报告中记录 \(T\)、GPU 型号、CUDA 版本与矩阵形状。否则，不同实验之间的性能差异可能来自
执行配置漂移，而不是算法实现本身。

\subsection{访存流量与 roofline 视角}

对 GPU kernel 而言，渐近工作量只能说明“做了多少数学操作”，不能说明“机器在哪里等”。本实现最核心的代价来自全局内存
（global memory）访问；布局策略决定这些访问是跨步地读列，还是先支付转置成本再连续地读列。

对一个列对 \((p,q)\)，\texttt{pair\_stats\_kernel} 需要读取两列：
\[
    a_p,\quad a_q.
\]
粗略忽略缓存和写回统计量，读取量约为
\[
    2m\cdot \operatorname{sizeof}(\texttt{double}).
\]
\texttt{apply\_rotation\_kernel} 需要读取并写回 \(A\) 的两列，再读取并写回 \(V\) 的两列，因此主导流量约为
\[
    4m\cdot \operatorname{sizeof}(\texttt{double})
    +
    4n\cdot \operatorname{sizeof}(\texttt{double}).
\]
于是每个列对在一个 round 中的主导 global memory traffic 可近似写成：
\[
    (6m+4n)\cdot \operatorname{sizeof}(\texttt{double}).
\]
一个 sweep 覆盖 \(O(n^2)\) 个列对，因此流量近似为：
\[
    O(mn^2+n^3)
    \quad\text{个 double 级别的访存单元}.
\]
这个数量级与算术工作量相同，但常数结构不同：旋转公式本身很轻，读写矩阵列却很重。

若走直接路径，上述 $A$ 的列访问在行主序中是跨步访问，合并访存质量较差。若走布局转置路径，
每个 testcase 额外增加两次 \(O(mn)\) 的转置流量，却使 sweep 主体中的 $A$ 列访问更接近连续访问。
因此，布局转置收益大致来自下面这个不等式：
\[
    \text{saved bandwidth cost over sweeps}
    >
    \text{two transpose launches and extra } O(mn) \text{ traffic}.
\]
矩阵越大、sweep 越多、列访问越占主导，这个不等式越容易成立；矩阵越小、收敛越快，直接路径越可能更好。

用 roofline model（屋顶线模型）来理解，本 kernel 的算术强度（arithmetic intensity）并不高。
统计阶段对每个元素只做少量乘加，应用阶段每个元素做一次二维旋转，却都要读写完整列。
若这些访问不能形成良好的合并访存（memory coalescing），实际性能上限会更接近显存带宽上限，
而不是 FP64 峰值吞吐。布局转置路径的目标不是改变数学计算量，而是提高这些低算术强度访问的带宽利用率。

这也是为什么“把更多数学公式塞进 kernel”通常不是第一优化方向。布局转置已经处理了最直接的数据布局矛盾；
后续更有价值的优化路线是：
\begin{itemize}
    \item 使用 tile 将列对局部缓存到 shared memory，减少重复 global memory 访问；
    \item 使用 warp-level reduction 减少共享内存访问和 \texttt{\_\_syncthreads()} 次数；
    \item 降低 host-device flag 往返频率，减少小规模同步对流水的破坏。
    \item 扩展自动调优样本，使其覆盖更多 \(m/n\) 比例与执行配置。
\end{itemize}

这些方向的共同点是：它们优化的不是 SVD 的数学公式，而是公式在机器上的数据运动路径。
高性能计算里经常有这样反直觉的事实：真正昂贵的不是计算，而是把正确的数据在正确时间送到正确执行单元。

\subsection{数值正确性与验证接口}

GPU 实现的正确性不能只看“程序是否运行结束”。对 SVD 而言，验证应回到数值不变量。给定输入矩阵 \(A\) 与输出
\((U,\Sigma,V)\)，至少应检查三类量：
\[
    \rho_A =
    \frac{\lVert A-U\Sigma V^T\rVert_F}{\max(1,\lVert A\rVert_F)},
\]
\[
    \rho_U =
    \lVert U^TU-I\rVert_F,
    \qquad
    \rho_V =
    \lVert V^TV-I\rVert_F.
\]
其中 \(\rho_A\) 衡量重构残差（reconstruction residual），\(\rho_U,\rho_V\) 衡量左右奇异向量的正交性
（orthogonality）。对于 thin SVD，\(U\in\mathbb{R}^{m\times n}\)，因此检查的是 \(U^TU\approx I_n\)，
而不是 \(UU^T\approx I_m\)。

这些验证指标比逐元素比较更合适。原因有两层。第一，Jacobi SVD 的奇异向量存在符号自由度：若
\[
    u_j\leftarrow -u_j,\qquad v_j\leftarrow -v_j,
\]
则 \(U\Sigma V^T\) 不变。第二，GPU 规约改变了浮点加法顺序。由于浮点加法不满足结合律，同一列点积在串行 CPU
循环和 CUDA 树形规约下可能产生末尾位差异。这不是实现错误，而是并行浮点计算的正常现象。

因此，测试应使用容差（tolerance）而非 bit-level equality。合理的测试报告可以记录：
\[
    (m,n),\quad \epsilon,\quad \texttt{max\_sweeps},\quad
    \texttt{sweeps},\quad \rho_A,\quad \rho_U,\quad \rho_V.
\]
若未来加入 CPU reference implementation，可以把 CPU 结果作为 sanity check，但不应要求 GPU 与 CPU 的
\(U,V\) 逐元素完全一致。更稳妥的比较对象是奇异值、残差和子空间质量。

还有一个边界需要明确：收敛失败不等价于 CUDA 失败。若达到 \texttt{max\_sweeps} 仍未满足阈值，这是数值算法状态；
若 \texttt{cudaMalloc}、kernel launch 或 \texttt{cudaMemcpy} 失败，这是运行时系统状态。二者都应向上报告，
但不应混为同一种错误。前者可以进入执行报告，后者通常应终止当前计算并携带底层诊断信息。

\subsection{当前实现的边界}

当前 \texttt{one\_sided\_jacobi\_svd} 明确要求
\[
    m\ge n.
\]
这与 thin SVD 的常见使用场景一致：列数不超过行数，输出 $U\in\mathbb{R}^{m\times n}$、
$\Sigma\in\mathbb{R}^{n}$、$V\in\mathbb{R}^{n\times n}$。若要支持宽矩阵（wide matrix）$m<n$，
通常可以对 $A^T$ 执行相应分解，或重新设计输出形状与后处理逻辑。

另一个边界是收敛判断。当前实现每个 round 都将 \texttt{any\_rotation\_flag} 拷回主机。
该方式直观且易于验证，但会引入频繁的小规模 host-device 同步。后续优化可以将 flag 延迟到每个 sweep
结束后再汇总，或使用设备端数组记录所有 round 状态，以减少 CPU 与 GPU 之间的往返。

最后，布局转置已经缓解了行主序与列规约之间最直接的冲突，但它不是免费的午餐。当前自动调优只扫描有限尺寸集合，
并假设基准矩阵形状为 \(m=2n\)；它适合给出本次运行的阈值建议，不适合被解读为跨 workload 的最优策略。
如果未来目标从“清晰正确”转向“吞吐最大化”，最值得继续研究的方向不是旋转公式本身，
而是更细的负载感知调优（workload-aware tuning）、tile 化、warp-level reduction 与 host-device 同步压缩。
算法的数学核心已经相对紧凑；真正决定吞吐的部分在内存系统、布局策略与同步结构。

\subsection{将逻辑模型映射到体系结构实现}

将单边雅可比映射到 CUDA，可以得到如下对应关系：

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        数学对象或动作             & CUDA 实现对象                            \\
        \midrule
        矩阵 $A,V,U,\Sigma$   & \texttt{DeviceMatrix} 管理的连续设备内存      \\
        外部矩阵格式与内部工作布局       & 行主序契约 + 可选列主序 \texttt{d\_a\_layout}  \\
        列对 $(p,q)$          & 一个 \texttt{int2}，一个 block 负责处理       \\
        列点积与列范数             & block 内共享内存树形规约                      \\
        Jacobi 旋转参数 $(c,s)$ & 每个列对一组设备数组元素                         \\
        同一 round 的独立列对      & 多个 block 并行执行                        \\
        round 间依赖           & 主机循环与 kernel launch 边界               \\
        sweep 收敛            & 设备 flag 与主机端判断                       \\
        布局阈值选择              & \texttt{LayoutTransposeMode} 与自动调优报告 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

这张表体现出高性能计算（High Performance Computing, HPC）中更普遍的一条原则：
算法的逻辑模型描述的是不变量、依赖关系与数值语义；体系结构实现处理的则是数据运动、
局部性（locality）、同步粒度（synchronization granularity）与资源占用。前者回答
“什么计算在数学上是等价的”，后者回答“这种等价计算在机器上以何种代价发生”。

因此，HPC 中的实现并不是对算法的被动转录，而是一种受约束的重表达。单边雅可比的逻辑模型把一次旋转看作
对列对 $(p,q)$ 的局部正交化；CUDA 实现必须进一步决定：由多少线程共同完成这次旋转，局部 Gram 矩阵
如何规约，工作矩阵是否需要切换布局，列对之间如何避免写冲突，收敛状态如何跨越设备端与主机端边界。
数学模型中的“一个操作”，在体系结构中会展开为访存、布局转换、规约、同步、写回与错误检查等一组机制。
反过来，体系结构也会塑造算法表达：
如果某种遍历顺序导致严重的非合并访存或过密的全局同步，那么即使它在伪代码中最自然，也未必是合理的实现形式。

这里的张力可以概括为三个层面。第一是计算与数据运动的张力：SVD 的公式看起来由浮点运算主导，
但在 GPU 上，性能上限往往首先受显存带宽与访存模式限制。用 roofline model 的语言说，
若算术强度（arithmetic intensity）不足，增加浮点单元利用率并不能突破带宽天花板。第二是并行性与依赖的张力：
列对旋转具有天然局部性，但不同旋转之间仍共享列资源；巡回赛排序的意义就在于把数学依赖图改写成
一系列无冲突的 matching。第三是数值语义与执行顺序的张力：树形规约改变了浮点求和顺序，
因此“数学上相同”的点积在 bit-level 上可能并不完全相同。高性能实现必须承认这种差异，
并在精度、可重复性（reproducibility）与吞吐之间做显式取舍。

从这个角度看，数学层保留不变量与收敛条件，调度层负责无冲突 round，layout 层在行主序契约与列主序工作区之间切换，
kernel 层暴露 block 级规约与内存访问模式，主机层维护资源生命周期、自动调优与全局同步。
这样的分层使实现既不背叛算法语义，也不假装硬件约束不存在。
HPC 的核心哲学正在这里：抽象给出可证明的正确性，机器给出不可逃避的代价模型；
真正的工程工作，是在二者之间找到既诚实又高效的表达。
